Airbnb寫字樓版分租究竟有幾盞？

Airbnb寫字樓版
分租究竟有幾盞？

要聞

善用資源、共享經濟，住宅有Airbnb，汽車有Uber，最新有寫字樓放盤平台「Quikspaces 」。在香港無論住宅或寫字樓，要租得一席之地同樣不易。初創企業缺乏資金租用獨立辦公室，要在家工作，居住環境卻連書枱也未必擠得下。Eunice和Jacky在創業時便發現，小型企業難覓租盤，而無論網上或網下放盤，亦全是地產經紀市場。兩人放棄原來的零食生意，成立寫字樓版「Airbnb」，將擁有多餘空間的寫字樓，短租予其他企業使用，打破固有租賃模式，令小型或初創企業亦得以立足中上環地段。
記者：伍雅謙

今年首季本港寫字樓租售持續攀升，租金成本固然高昂，一般租約亦需簽約一年或以上。Eunice認為，寫字樓租金只有升無跌，現時港島只能放下一張書枱的「蚊型」辦公室，亦要月租5000元，「最麻煩係要簽長約，初創企業當然希望能夠發展，所以無法預計員工人數」，故此短期或靈活租盤最貼合需要。

市場雖有商務中心，數年前本港亦引入共用工作空間（co-working space）。但她指出，本港寫字樓租務較傳統，一般只能透過經紀尋找租盤，佣金也不便宜，亦缺乏平台作比較。兩人遂賣掉原本的零食業務，改為成立「Quikspaces」，提供一站式寫字樓租盤搜尋平台，再發現原來分租形式的辦公室，較新興的共用工作空間更受歡迎。寫字樓版「Airbnb」，大有可為。

分租辦公室有市場，Jacky指是因為有公司在租用寫字樓時，可能「租大咗」，又或因裁員而增加了空置位，「啲位都係多餘咗，空置咗出嚟，如果唔分租出去，個價值都係零」，因此租金亦較傳統商務中心及共用工作空間更為相宜。他稱，以中上環區的共用工作空間為例，每人月費約需5000元，但同區私人辦公室分租盤，月租約3000元已有交易，大部份亦會提供會議室、茶水及無線上網等。

Quikspaces( )今年1月成立，目前約有400個放盤，已成交約有60多宗，涉及120萬租額，其中佔6成便是分租辦公室，又以中上環、灣仔或港島東等地區的租盤最搶手。

Airbnb有機會涉及無牌經營賓館，至於將寫字樓「租上租」是否違法，曾任職律師的兩人均指，分租辦公室並無抵觸本港法例，但業主與租客之間的租約，可能註明不能分租的條款，然而租客亦可與業主商量。兩人從經驗所得，業主大都有商量空間，「主要原因係唔想麻煩，佢哋只係想每個月能夠準時收到租」。

平台亦會為客戶設立合同，註明雙方並非分租關係，放盤一方只是向分租客發出「許可證」，准許對方使用單位內的設施，也毋須負擔租客在法律上的責任。律師梁永鏗表示，本港沒有法例禁止寫字樓「租上租」，故不涉及違法，惟若租約註明租客不能將單位再分租，便屬違反租約協議，而以「許可證」方式供其他人使用單位設施，只要性質有如出租，仍是違反協定，建議分租前宜先了解租約內容。

巴打

$250 link